%  Matías S. Ávalos (msavalos@gmail.com)
%
%  This is free software: you can redistribute it and/or modify
%  it under the terms of the GNU General Public License as published by
%  the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%  (at your option) any later version.
%
%  This is distributed in the hope that it will be useful,
%  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%  GNU General Public License for more details.
%
%  You can find the GNU General Public License at <http://www.gnu.org/licenses/>.
%
%TODO: Agregar referencias bibliográficas!!
\chapter{Registros, Memorias y ALU}\label{ch:registros}
\epigraph{\textit{Creer inteligente al que se sabe muchas cosas de memoria es como considerar sabio al que tiene en su casa una gran biblioteca.}}{\textsc{Carlo Dossi}}
\noindent
En esta unidad haremos un repaso de \textit{Técnicas Digitales} sobre registros como celdas de almacenamiento y desplazamiento, memorias y tecnologías de aplicación sobre ellas y cómo está conformada una Unidad Lógica-Aritmética. En la \uref{ch:arquitectura} veremos como se utilizan estos dispositivos para construir una computadora.

\section{Registros}

Los registros son circuitos secuenciales, muchas veces sincrónicos, cuya función principal es almacenar información de forma transitoria para su posterior distribución y/o procesamiento. Las características de algunos registros permiten la creación de circuitos con \textit{funciones especiales}\footnote{Por ejemplo, aplicar protocolos de comunicación serie o configuraciones de circuitos periféricos.}.

Los registros pueden clasificarse de la siguiente manera:
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi. \arabic{enumii}.}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{E}ntrada \textbf{P}aralelo \textbf{S}alida \textbf{P}aralelo (\textbf{PIPO} - \textit{\textbf{P}arallel \textbf{I}nput \textbf{P}arallel \textbf{O}utput})
    \item De \textbf{desplazamiento}, clasificados en:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{E}ntrada \textbf{S}erie \textbf{S}alida \textbf{P}aralelo (\textbf{SIPO} - \textit{\textbf{S}erial \textbf{I}nput \textbf{P}arallel \textbf{O}utput})
        \item \textbf{E}ntrada \textbf{P}aralelo \textbf{S}alida \textbf{S}erie (\textbf{PISO} - \textit{\textbf{P}arallel \textbf{I}nput \textbf{S}erial \textbf{O}utput})
        \item \textbf{E}ntrada \textbf{S}erie \textbf{S}alida \textbf{S}erie (\textbf{SISO} - \textit{\textbf{S}erial \textbf{I}nput \textbf{S}erial \textbf{O}utput})
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Usualmente los registros están conformados por \textit{Latches} o \textit{Flip-Flops}. En cada uno de ellos se almacena \textbf{1 bit}, que es la medida más pequeña de información binaria representable. La combinación de \textit{unos} y \textit{ceros} representará un dato que, según la codificación utilizada, podría ser un número, carácter, comando o tener un significado propio y específico para el circuito que compone.

Como observamos en la \autoref{fig:pipo_latch}, los datos entran por las señales denominadas \textbf{D\textsubscript{X}} y salen por las \textbf{Q\textsubscript{X}} cuando la señal \textit{\textbf{P}arallel \textbf{E}nable} está activa (\textbf{PE=1}). Mientras \textbf{PE} no esté activa se mantendrá el último dato ingresado por \textbf{D\textsubscript{X}} en las salidas \textbf{Q\textsubscript{X}}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{figures/reg-mem-alu/pipo_latch}
    \caption{Registro \textbf{PIPO} asincrónico de 4-bits}
    \label{fig:pipo_latch}
\end{figure}

En la \autoref{fig:pipo_flipflop}, vemos la implementación sincrónica, añadiendo la señal \textbf{CK}, la cual rige el cambio de estado en las salidas \textbf{Q\textsubscript{X}}. Para mantener la señal \textbf{PE}, fue necesario agregar un pequeño circuito de selección conocido como \textit{multiplexor} antes de cada terminal \textbf{D}. Cuando \textbf{PE=0} el dato del terminal \textbf{Q} vuelve a ingresar por el terminal \textbf{D} de cada Flip-Flop. Para que los datos entrantes por las señales \textbf{D\textsubscript{X}} se vean reflejados en las salidas \textbf{Q\textsubscript{X}} debemos activar la entrada paralelo (\textbf{PE=1}) y enviar un \textit{flanco ascendente} por \textbf{CK} (ver \autoref{fig:pipo_signals}).

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{figures/reg-mem-alu/pipo_ff}
    \caption{Registro \textbf{PIPO} sincrónico de 4-bits con Flip-Flops}
    \label{fig:pipo_flipflop}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.2]{figures/reg-mem-alu/pipo_signals2}
    \caption{Funcionamiento del registro \textbf{PIPO} sincrónico de la \autoref{fig:pipo_flipflop}}
    \label{fig:pipo_signals}
\end{figure}

Es importante destacar que los datos entrantes en el registro deben estar establecidos antes de que la señal de \textit{clock} (\textbf{CK}) llegue. Como se observa en los instantes 1, 2 y 4, el dato en \textbf{D\textsubscript{X}} ya estaba establecido. Si el dato cambiara durante el flanco sería imposible determinar si en la entrada hubo un $1$ o un $0$. Como también observamos que en los instantes 0 y 3 \textbf{PE=0}, por ello las salidas \textbf{Q\textsubscript{X}} se mantuvieron sin cambios. Cabe destacar que antes del instante 0 el valor de las salidas es desconocido.

Podríamos aplicar el concepto de ``caja negra'' y tomar todos estos dispositivos sueltos y agruparlos en uno solo, como vemos en la \autoref{fig:pipo_caja}. Esto nos ayudará a elaborar circuitos que implementen sus funciones sin tener que entrar en el detalle de su construcción, como ya se ha visto en el caso de sumadores, decodificadores en incluso los mismos Latches y Flip-Flops que están compuestos de simples compuertas lógicas\footnote{Estos son temas abarcados en la materia Técnicas Digitales del curso anterior.}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{figures/reg-mem-alu/pipo_caja}
  \caption{``Caja negra'' del registro \textbf{PIPO} sincrónico}
  \label{fig:pipo_caja}
\end{figure}

\subsection{Registros multifuncionales}

Los registros no están circunscritos a tener un tipo de entrada o salida (paralela o serie), sino que pueden coexistir y, por ejemplo, tener registros de desplazamiento con Entrada Serie y Salida Paralelo o Serie (\textit{\textbf{S}erial \textbf{I}nput, \textbf{P}arallel or \textbf{S}erial \textbf{O}utput}). Es decir que podemos tener dispositivos que pueden trabajar como \textbf{SISO} o \textbf{SIPO} a la vez. Esto es muy común, ya que se utilizan muchas veces para hacer pases de datos de serie a paralelo o viceversa.

Veamos una implementación del ejemplo del párrafo anterior con Flip-Flops en la \autoref{fig:siso_sipo}. Donde los datos entran bit a bit por la señal \textbf{D\textsubscript{S}} y van pasando de un biestable  a otro, mostrando los transitorios de sus salidas \textbf{Q\textsubscript{X}} hasta llegar a \textbf{Q\textsubscript{S}} como se ve en \autoref{fig:siso_signals}. 

Al transcurrir 4 pulsos de reloj podemos determinar que se ha introducido un dato completo en el registro (4 bits). En el caso de la \autoref{fig:siso_signals} luego del instante 3 y antes del 4 observamos el dato completo. Si consideramos la transmisión \texttt{MSBF} (\textit{\textbf{M}ore \textbf{S}ignificant \textbf{B}it \textbf{F}irst}), lo cual significa que el bit más significativo fue el primero en ingresar al registro y tras 4 pulsos quedó en \textbf{Q\textsubscript{3}} leyéndose como \textbf{0100}. En caso contrario si la transmisión fue \texttt{LSBF} (\textit{\textbf{L}east \textbf{S}ignificant \textbf{B}it \textbf{F}irst}), entonces el dato se invierte a \textbf{0010}. Quedando el bit menos significativo en \textbf{Q\textsubscript{3}} al final.


\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{figures/reg-mem-alu/siso_sipo}
  \caption{Registro de desplazamiento \textbf{SISO/PO}}
  \label{fig:siso_sipo}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{figures/reg-mem-alu/siso_signals2}
  \caption{Funcionamiento del registro \textbf{SISO/PO} de la \autoref{fig:siso_sipo}}
  \label{fig:siso_signals}
\end{figure}

\subsection{Banco de registros}

Recuperando el \textit{Registro de 4-bits} de la \autoref{fig:pipo_caja} e incluyendo algunos circuitos lógicos adicionales --como podría ser un \textit{decodificador}-- podríamos construir un circuito que combine varios registros y almacene más de un dato a la vez. A estos circuitos se los conoce como \textbf{banco de registros} (\autoref{fig:banco_registros}).

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{figures/reg-mem-alu/banco_reg}
    \caption{Banco de registros sincrónico}
    \label{fig:banco_registros}
\end{figure}

En este \textit{banco de registros} utilizamos un \textbf{decodificador de 2 bits} que a través de las señales \textbf{A\textsubscript{0}} y \textbf{A\textsubscript{1}}, denominados bits de \textbf{\textit{Address} (dirección)}, y en combinación a las compuertas \textbf{AND} de sus salidas, elegimos el \textit{Registro de 4-bits} correspondiente habilitando su terminal \textbf{PE}. Además en las salidas de cada uno podemos observar \textbf{buffers tri-state}, para poder combinar las salidas de los 4 registros y estos, a su vez, unidos al final para conformar las señales de salida \textbf{Q\textsubscript{X}}. Por otro lado, hay un pequeño circuito de habilitación (señal \textbf{EN}) compuesto por dos compuertas \textbf{AND} junto a la señal \textbf{W/$\overline{\mbox{R}}$}.

Cuando \textbf{EN=1}, \textbf{W/$\overline{\mbox{R}}$=1} y hay un \textit{flanco ascendente} en \textbf{CK}, los datos entrantes en las señales \textbf{D\textsubscript{X}} se almacenan en el registro seleccionado a través de \textbf{A\textsubscript{X}} (los bits de \textit{Address}). En cambio cuando \textbf{W/$\overline{\mbox{R}}$=0} se habilitan los buffers para obtener el contenido del registro seleccionado en las señales \textbf{Q\textsubscript{X}}. El nombre \textbf{W} de la señal está tomado del inglés \textit{\textbf{W}rite} (escritura) y \textbf{R} de \textit{\textbf{R}ead} (lectura), indicando que ésta es activa en bajo a través de la negación. Debemos señalar que la salida de este circuito es \textbf{asincrónica}, ya que no depende de la señal \textbf{CK}.


\section{Memorias}

Como ya vimos en la sección anterior los registros, en cualquiera de sus variantes, nos permiten almacenar datos, es decir que tienen cierta \textit{memoria}. El \textit{banco de registros} que analizamos anteriormente presenta una desventaja, los datos entran por un lado y salen por otro. En cambio, en la mayoría de las \textbf{memorias} --cuya construcción lógica no difiere demasiado-- los datos entran y salen por los mismos terminales (\autoref{fig:memoria_caja}), denominados simplemente como \textbf{D\textsubscript{X}}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{figures/reg-mem-alu/memoria_caja}
  \caption{Diagrama de una memoria de 4 posiciones x 4 bits}
  \label{fig:memoria_caja}
\end{figure}

En definitiva una memoria es una dispositivo el cual puede almacenar una cantidad finita de datos de una longitud fija la cual podemos leer y/o escribir en diversas posiciones, de forma secuencial o aleatoria. Estas poseen terminales de \textbf{direcciones}/posición (\textit{Address}), \textbf{control} (p.e. \textbf{EN} y \textbf{W/$\overline{\mbox{R}}$}) y terminales de \textbf{datos} (\textit{Data}). Cuando el circuito integrado no está habilitado los de datos permanecen en \textbf{alta impedancia} (\textit{Three-state}). 

\subsection{Características}

Independientemente de la tecnología y las especificaciones técnicas, todas las memorias poseen las mismas características básicas.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Capacidad:} Cantidad de \textit{\textbf{bits}} que pueden almacenar en total.
  \item \textbf{Ancho de la palabra:} Cantidad de \textit{\textbf{bits}} que tiene cada registro/posición de la memoria.
  \item \textbf{Posiciones:} Cantidad de registros/posiciones que posee.
  \item \textbf{Volatilidad:} Capacidad de mantener los datos almacenados al desconectar el dispositivo.
  \item \textbf{Método de acceso}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Secuenciales:} Para acceder a una posición de memoria deseada, deben recorrerse todas las posiciones intermedias desde la posición actual en la que se encuentre.
    \item \textbf{Aleatorias:} Para acceder a la posición de memoria debemos seleccionarla.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Las memorias construidas a base en componentes electrónicos suelen ser  de acceso aleatorio, su capacidad, así como el ancho de palabra y cantidad de posiciones suelen ser potencias de 2, ya que son trabajadas en binario.

El hecho de que sean \textbf{volátiles} o \textbf{no volátiles} dependerá de la tecnología con la que se implementen. Por ejemplo, un capacitor podría ser considerado una memoria volátil de $1$ bit, que mientras está con carga, almacena un $1$ y cuando se descarga, un $0$, pero que sin lugar a dudas no podrá mantener la información si desconectamos el dispositivo del cual forma parte. Contrariamente, una llave o \textit{switch} podría representar un dato según esté cerrada o abierta, que al desconectarse no perderá su posición, por lo tanto mantendrá la información intacta.

Las memorias secuenciales más habituales son las cintas magnéticas, dispositivos ópticos u otros dispositivos físicos similares. Aunque si hablamos de datos conformados por $1$ bit en un registro de desplazamiento \textbf{SISO}, este sería un ejemplo de memoria secuencial electrónica.

Como fue mencionado anteriormente la \textbf{cantidad de posiciones}, a veces llamadas \textit{celdas}, en una memoria electrónica de acceso aleatorio, conocida por sus siglas en inglés \textbf{RAM} (\textit{\textbf{R}andom \textbf{A}ccess \textbf{M}emory}) poseen esta particularidad debido a que el circuito de selección suele ser un \textit{decodificador}. Por ende, para sacar el máximo provecho de capacidad se utilizan todas las combinaciones posibles (2\textsuperscript{n-bits}).

El \textbf{ancho de palabra} varía dependiendo del circuito del cual forma parte la memoria, específicamente de los datos que se desean manipular. Si bien, en la historia de la computación se utilizaron diversos tamaños de palabra, la gran mayoría de las memorias utilizan 8-bits para el almacenamiento de datos, y es el tamaño que se utiliza de referencia. A un conjunto de 8-bits de datos se los denomina comúnmente como \textit{\textbf{1 byte}} y al subconjunto de 4-bits se lo denomina \textbf{\textit{nibble}}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{figures/reg-mem-alu/1byte}
    \caption{Representación de \textbf{1 byte}}
    \label{fig:1byte}
\end{figure}

\subsection{Nomenclatura y múltiplos}

Si bien los primeros dispositivos electrónicos programables no manejaban una gran cantidad de memoria comparada con la que se frecuenta en la actualidad, ya se utilizaba el múltiplo de miles (\textbf{kilo}). El Intel 4004 --introducido al mercado en 1971-- tenía 12-bits de \textit{Address}, es dicir, podía direccionar 2\textsuperscript{12} (4096) posiciones de memoria o \textit{\textbf{4K}}.

Esto también se aplicaba a la cantidad de datos, entonces usualmente se hablaba de \textbf{1kB} para referirse a 1024\textbf{\textit{Bytes}} y \textbf{1Kb} para referirse a \textit{1024-bits}. Se entendía que la \textbf{k} (kilo) hacía referencia a 2\textsuperscript{10}, aunque en el resto del sistema físico internacional fuera 10\textsuperscript{3}. Sin embargo, en 1998 la Comisión Electrotécnica Internacional (IEC) estableció que la nomenclatura cambiaría para evitar confusiones, denominando la unidad kibibyte ( \textbf{ki}lo \textbf{bi}nary \textbf{byte}) abreviándolo como \textbf{KiB} y \textbf{Kibibit} para los \textit{bits}. Se detallan los siguientes múltiplos de bytes en la \autoref{tab:multiplos_bytes}. Aunque muchas veces en las hojas de datos (\textit{datasheets}) encontraremos simplemente una \textbf{K} mayúscula para referirse a la cantidad de bits\footnote{P.e. la hoja de datos del 24LC256 especifica \textit{256K} indicando 256Kibibits.}.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{ || l | c  | l | c || }
    \hline \rowcolor{lightgray}
    \multicolumn{2}{||c|}{\textbf{Sistema Internacional (decimal)}} & \multicolumn{2}{c||}{\textbf{ISO/IEC 80000-13 (binario)}}  \\ [0.5ex] \hline \rowcolor{lightgray}
  \textbf{Múltiplo} &	\textbf{Cantidad} & 	\textbf{Múltiplo} &	 \textbf{Cantidad} \\ [0.4ex] \hline \hline
  kilobyte (kB) & 10\textsuperscript{3} & kibibyte (KiB) & 2\textsuperscript{10} \\ [0.4ex] \hline
  megabyte (MB) & 10\textsuperscript{6} & mebibyte (MiB) & 2\textsuperscript{20} \\ [0.4ex] \hline
  gigabyte (GB) & 10\textsuperscript{9} & gibibyte (GiB) & 2\textsuperscript{30} \\ [0.4ex] \hline
  terabyte (TB) & 10\textsuperscript{12} & tebibyte (TiB) & 2\textsuperscript{40} \\ [0.4ex] \hline
  petabyte (PB) & 10\textsuperscript{15} & pebibyte (PiB) & 2\textsuperscript{50} \\ [0.4ex] \hline
  exabyte (EB) & 10\textsuperscript{18} & exbibyte (EiB) & 2\textsuperscript{60} \\ [0.4ex] \hline
  zettabyte (ZB) & 10\textsuperscript{21} & zebibyte (ZiB) & 2\textsuperscript{70} \\ [0.4ex] \hline
  yottabyte (YB) & 10\textsuperscript{24} & yobibyte (YiB) & 2\textsuperscript{80} \\ [0.4ex] \hline
  \end{tabular}
  \caption{Múltiplos de bytes}
  \label{tab:multiplos_bytes}
\end{table}

Las memorias se suelen describir de la siguiente manera: \textit{cantidad de posiciones} $\times$ \textit{longitud de palabra}. Por lo tanto, si tenemos una memoria $16 \times 8$, como vemos en la \autoref{fig:memo_RxW}, podemos decir que tenemos una memoria de 128-bits. Tendremos entonces, 16 filas de 8 bits cada una.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.75]{figures/reg-mem-alu/RxW}
    \caption{Memoria $16 \times 8$ y su representación lógica}
    \label{fig:memo_RxW}
\end{figure}

Por lo general, nos encontraremos con memorias expresadas como $64K (8K \times 8)$ o similares, esto nos indica que es una memoria de 64Kibibits y que está estructurada como una memoria de 8192 posiciones de 8-bits cada una. Y suelen tener señales adicionales de habilitación para que podamos interconectarlas para expandirlas en cantidad de posiciones o longitud de palabra. En la \autoref{fig:ext_palabra} tomamos 2 memorias de $16 \times 8$ y extendemos su longitud de palabra para obtener una memoria de $16 \times 16$.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{figures/reg-mem-alu/ext_palabra}
  \caption{Memoria $16 \times 16$ a base de dos $16 \times 8$ y su representación lógica}
  \label{fig:ext_palabra}
\end{figure}

En la \autoref{fig:ext_direcciones} observamos como extender la cantidad de posiciones o celdas manteniendo la longitud de la palabra, llevándola a $32 \times 8$ al agregar un nuevo bit de \textit{Address}. Para poder lograrlo, a diferencia de extender la palabra, debió agregarse lógica combinacional adicional. Usualmente se suelen utilizar los terminales de habilitación (\textbf{EN}) para extender la cantidad de bits. No necesitamos añadir ningún tipo de buffer, ya que las salidas de las memorias ya son de alta impedancia y nunca van a estar habilitadas ambas al mismo tiempo. Si se desean agregar más posiciones, podría agregarse un decodificador como en el caso del banco de registros (\autoref{fig:banco_registros}).

\begin{figure}[H] 
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{figures/reg-mem-alu/ext_direcciones}
  \caption{Memoria $32 \times 8$ a base de dos $16 \times 8$}
  \label{fig:ext_direcciones}
\end{figure}

%\subsection{Paginación}
%
%Cuando las memorias empiezan a crecer y son demasiado grandes, se utiliza una técnica que podría asemejarse a pensar que, como en las últimas figuras observadas, se componen de diferentes memorias más pequeñas. A esos bloques o \textit{memorias internas} se las llama \textbf{páginas}. Es por ello que, en función de mejorar el rendimiento y velocidad, los fabricantes nos ofrecen operaciones en bloque: borrar una página entera o escribir una página secuencialmente palabra a palabra (gracias a algún buffer), teniendo siempre en cuenta el tamaño de cada una de estas páginas.
%
%\begin{advertencia}{Cuidado}
%	Esta \textit{paginación} no debe confundirse con la técnica que usan los Sistemas Operativos (también conocida como segmentación). Las páginas son partes físicas internas dentro del circuito integrado de la memoria.
%\end{advertencia}
%
%Conceptualmente se puede pensar como varias memorias, pero, en realidad, hay una gran matriz de dos dimensiones de celdas de memoria. Las cuales serán seleccionadas por decodificadores accionados por los bits de \textit{Address}.
%
%En la mayoría de los diagramas en bloque de las memorias comerciales los seleccionadores aparecen como \textit{Decoder X} y \textit{Decoder Y} o más difundidos como \textit{Row Decoder} (Decodificador de Fila) y \textit{Column Decoder} (Decodificador de Columna). Además, hay un buffer a modo de \textit{amplificador} que almacena la fila seleccionada y un latch de E/S por donde leemos o escribimos los datos seleccionados por la columna correspondiente. Éste último es el que está conectado a través de los pines físicos del integrado (\autoref{fig:mem_matrix}).
%
%\begin{figure}[ht] 
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.75]{figures/reg-mem-alu/memoria_matriz}
%	\caption{Diagrama en bloque de una memoria de $2^f \times 2^c \times m$ bits.}
%	\label{fig:mem_matrix}
%\end{figure}

\subsection{Tecnologías}

Cuando hablamos de la tecnología nos referimos a \textit{cómo} se construyen las memorias. Para ello, nos vamos a centrar en una de sus características más importantes que, a su vez, está ligada a su construcción: la persistencia de los datos.

\subsubsection{Volátiles}

Cómo se mencionó anteriormente las memorias de este tipo pierden su información al ser retiradas de la alimentación. Suelen tener velocidades de acceso superiores, es decir, son más veloces que las memorias capaces de persistir su datos (no-volátiles). Dependiendo de su construcción, existen las siguiente clasificaciones: 

\begin{enumerate}
	\item{\textbf{SRAM:} \textit{Static Random Access Memory}. Las memorias RAM Estáticas son las que hemos estado mencionando y haciendo referencia hasta ahora. Su construcción interna suele componerse de 6 transistores que gestionan el bit, para su almacenado lectura y escritura.}
	\item{\textbf{DRAM:} \textit{Dynamic RAM}. Las memorias RAM Dinámicas son las más conocidas comercialmente (utilizadas en Computadoras Personales) y las que logran tazas de transferencia superiores, ya que están construidas con un pequeño capacitor para mantener el dato y un transistor. La gran desventaja de este tipo de memorias es que todo capacitor tiene una pequeña fuga, por lo tanto, es necesario volver a escribir el dato almacenado cada cierto tiempo para evitar que este se pierda. A ese proceso se lo denomina \textit{refresco}.}
	\item{\textbf{SDRAM:} \textit{Synchronous DRAM}. Las DRAM Sincrónicas, como indica su palabra son las que poseen un \textit{Clock} o señal de reloj.}
	\item{\textbf{DDR:} \textit{Double Data Rate SDRAM}. Las SDRAM de Doble Taza de transmisión de Datos, son memorias sincrónicas que permiten leer datos tanto en los flancos ascendentes como en los descendentes, permitiendo el doble de velocidad. Dependiendo la velocidad máxima se clasifican en DDR2, DDR3, etc.}
\end{enumerate}

\subsubsection{No volátiles}

La historia de las memorias electrónicas no volátiles tiene una larga evolución de tecnologías. En principio estaban las denominadas \textbf{ROM} \textit{de Mascara} (\textit{Mask Read Only Memory}) que en el mismo proceso de fabricación se determinaban en el silicio los bits que estarían en $1$ y $0$, sin la capacidad de modificación alguna, por eso eran llamadas \textit{Memoria de Solo Lectura}. 

\begin{aclaracion}{Aclaración}
    Cabe destacar que estas memorias también son de \textit{Acceso Aleatorio}, es decir que las memorias \textbf{ROM} son --a su vez-- \textbf{RAM}.
\end{aclaracion}

La tecnología de las memorias permitió que se comercializaran \textit{ROMs vírgenes} las cuales estaban construidas con fusibles internos y se podían grabar con un dispositivo, es decir, que se podían \textbf{programar} y se las denominó por ese nombre \textbf{PROM}. Una vez quemado el fusible para determinar el $1$ o $0$ que tendría esa celda de memoria no se podía cambiar el contenido. 

Un poco más adelante salieron al mercado, unas \textit{PROM} que exponían el silicio a través de una ventana de cuarzo translúcida en el circuito integrado  como observamos en la \autoref{pic:eprom}. Esto permitía borrar la memoria exponiéndola a rayos ultravioleta (UV) para volver a utilizarla. Se las llamó \textbf{Eresable PROM} (\textit{PROM Borrable}). Fueron utilizadas ampliamente, incluso hasta adentrados en los años 80 y en algunos países hasta principio de los 90.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{img/reg-mem-alu/EPROM}
    \caption{Microcontrolador con EPROM interna NEC D8749HD.}
    \label{pic:eprom}
\end{figure}


Finalmente, se desarrollaron memorias que podían borrarse mediante métodos eléctricos \textbf{EEPROM} o \textbf{E²PROM} (\textit{Electrically Erasable PROM}). Generalmente utilizando una tensión por encima de la lógica, por ejemplo, si una memoria utilizaba alimentación de 5v, para borrarla habría que aplicar 12v y un protocolo dictado por el fabricante. Este tipo de memorias luego no necesitaron altas tensiones y nos permitían borrar una sola palabra, es decir, que no era necesario borrar todo el contenido o una página entera para reescribir un dato. En otras palabras, podían funcionar como una \textbf{SRAM}, pero mucho más lenta y teniendo en cuenta que existen los denominados \textbf{ciclos de borrado/escritura}, que nos indican cuántas veces podemos borrar y volver a grabar la memoria. Usualmente ese número se encuentra entre 10.000 y 100.000 veces.

Otra derivación son las memorias \textbf{Flash} las cuales pueden ser del tipo \textbf{NOR} o \textbf{NAND} dependiendo de su construcción física. Usualmente como memoria de programa se utilizan las de tipo \textit{NOR}, pero sin importar si se trata de una o de la otra, tienen la misma característica de borrado en bloque. Por ejemplo, si uno quisiera almacenar un dato en una palabra de la memoria y luego modificarlo, deberá borrar toda la página para ello. Además, debemos tener en cuenta que este tipo de memorias también tienen ciclos de borrado/escritura y son limitados (alrededor de 100.000 veces). Las memorias del tipo \textit{NAND} son utilizadas para almacenamiento masivo (Memorias USB, tarjetas SD, Discos de Estado Solido - \textit{SSD}, etc.), debido a su funcionamiento en bloques y gran capacidad. Las memorias \textit{Flash} por su costo y velocidad son las que más abundan en el mercado actual.

En la \uref{ch:novolatil} se desarrollará el comportamiento y algoritmos de escritura, lectura y borrado de memorias no volátiles.

\section{Unidad Lógica-Aritmética (ALU)}

La \textbf{ALU} (\textit{Arithmetic and Logic Unit}) es un dispositivo electrónico que permite realizar, como su nombre lo indica, operaciones matemáticas y lógicas booleanas. Es una pieza clave de una computadora, es la que realiza las operaciones propiamente dichas.

Este dispositivo tendrá 2 entradas con la cantidad de bits correspondientes al tamaño de palabra con el cual estemos representando los datos, adicionalmente tendrá una entrada extra de \textit{carry} (acarreo para las sumas/restas) y una salida con la misma longitud. Para seleccionar el tipo de operación que deseamos hacer tendrá entradas de selección como un multiplexor.

\subsection{Operaciones básicas}

\subsubsection{Lógicas}

En una unidad lógica hipotética de \textit{1 bit} con \textit{2 bits de selección} podemos hacer uso de las compuertas básicas \textbf{AND}, \textbf{OR}, \textbf{XOR} y \textbf{NOT} como observamos en la \autoref{fig:ulogica}, cuyo funcionamiento se describe en la \autoref{tab:ulogica}.

\bigskip

\begin{figure}[H]
	\centering
    \begin{minipage}{0.47\textwidth}
        \centering
       	\includegraphics[scale=.75]{figures/reg-mem-alu/ulogica}
        \caption{Circuito de ALU hipotética de 1 bit.}
        \label{fig:ulogica}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.47\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{type=table} %% tell latex to change to table
        \begin{tabular}{||c|c|c||}
            \hline \rowcolor{lightgray}
            \textbf{S\textsubscript{1}} & \textbf{S\textsubscript{0}} & \textbf{Y} \\ [0.5ex] \hline \hline 
            0 & 0 & A.B \\ [0.5ex] \hline
            0 & 1 & A+B \\ [0.5ex] \hline
            1 & 0 & A\textbf{$\oplus$}B  \\ [0.5ex] \hline
            1 & 1 & $\overline{\mbox{A}}$ \\ [0.5ex] \hline
        \end{tabular}
        \caption{Funcionamiento ALU hipotética de 1 bit.}
        \label{tab:ulogica}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Aritméticas}

Una unidad aritmética tendría operaciones como suma, resta y diversas combinaciones, haremos una pequeña representación en bloque de algunas posibilidades con una cantidad \textit{X de bits} en la \autoref{fig:uaritmetica}. Aquí se añade una señal de \textbf{C\textsubscript{i}} y \textbf{C\textsubscript{o}} (\textit{Carry In/Out}) y analizamos su funcionamiento en la \autoref{tab:uaritmetica}.

\bigskip

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{0.47\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=.75]{figures/reg-mem-alu/uaritmetica}
        \caption{Unidad aritmética hipotética de 4 operaciones.}
        \label{fig:uaritmetica}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.47\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{type=table} %% tell latex to change to table
        \begin{tabular}{||c|c|c||}
            \hline \rowcolor{lightgray}
            \textbf{S\textsubscript{1}} & \textbf{S\textsubscript{0}} & \textbf{Y} \\ [0.5ex] \hline \hline 
            0 & 0 & A \textit{más} B \textit{más} C\textsubscript{i} \\ [0.5ex] \hline
            0 & 1 & A \textit{menos} B \textit{menos} C\textsubscript{i} \\ [0.5ex] \hline
            1 & 0 & A \textit{más} 1  \textit{más} C\textsubscript{i} \\ [0.5ex] \hline
            1 & 1 & A $\times$ 2 \textit{más} C\textsubscript{i} \\ [0.5ex] \hline
        \end{tabular}
        \caption{Funcionamiento de una unidad aritmética hipotética de 4 operaciones.}
        \label{tab:uaritmetica}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Salida y estado}

Para conformar la unidad lógica-aritmética debemos combinar los circuitos vistos anteriormente. Se añadirá una señal L/$\overline{\mbox{A}}$ (a veces llamada \textbf{M} - \textit{Modo}) para seleccionar cual unidad estará en funcionamiento. En la \autoref{fig:alu_circuito} se muestra el circuito en bloques de una ALU. Se ha simplificado el uso de compuertas con pines de bus, por ejemplo, para hacer la comparación de $A=B$ debe implementarse una \textbf{XNOR} por cada pin de A\textsubscript{x} y B\textsubscript{x} y luego una \textbf{AND} para todas las salidas de las mismas.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{figures/reg-mem-alu/alu_circuito}
    \caption{Diagrama en bloque de una ALU.}
    \label{fig:alu_circuito}
\end{figure}

Al combinar las señales de selección (\textbf{S\textsubscript{x}}) con la de \textit{Modo} (L/$\overline{\mbox{A}}$) se conforman las señales comúnmente denominadas de \textbf{operación} (\textit{operation}). Las señales de salida adicionales de 1 bit como el \textit{carry out} (\textbf{C\textsubscript{o}}), resultado \textbf{cero} (\textbf{Z}) o \textbf{igualdad} (\textbf{\textit{A = B}}) son denominadas \textbf{banderas} (\textit{flags}). Todas juntas conforman la salida de \textbf{estado} (\textit{status}). 

Las operaciones matemáticas, dependiendo de la ALU en cuestión pueden ser sin signo y/o signadas (en CA2), obviamente con diferentes combinaciones de \textbf{S\textsubscript{x}}. Esto dependerá de la cantidad de operaciones que pueda realizar.

En la mayoría de los circuitos la ALU se representa con la simbología expuesta en la \autoref{fig:alu_simbolo}, aunque en algunos diagramas en bloque suelen omitirse las señales de operación y/o estado, para simplificar el esquema. A pesar de ser omitidas, estas señales siempre están presentes y tienen mucha importancia para el funcionamiento general. Además cabe aclarar que las \textbf{ALUs} son circuitos asincrónicos, pero suelen formar parte de dispositivos sincrónicos (como es una computadora).

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{figures/reg-mem-alu/alu_simbolo}
    \caption{Simbología de una ALU.}
    \label{fig:alu_simbolo}
\end{figure}

\section{Ejercicios}

\subsection{Registros}

\begin{ejercicio}{Registro de desplazamiento}
    \label{ej:reg-mem-alu/registros_desplazamiento}
	
    Tomando el circuito de la \autoref{fig:siso_sipo} complete el siguiente diagrama temporal y conteste las preguntas.
	
    \noindent
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/reg-mem-alu/ej1_reg2}
    \begin{enumerate}
        \item{¿Según el circuito (\autoref{fig:siso_sipo}) de cuantos bits es el registro?\par \bigskip \dotfill}
        \item{¿Cuántos datos completos pasaron por el registro?\par \bigskip \dotfill}
        \item{Considerando el ingreso de datos \texttt{LSBF} (primero el bit menos significativo), ¿cuáles fueron esos datos? Expréselos en binario y hexadecimal.\par \bigskip \dotfill}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}{Circuitos comerciales}
    \label{ej:reg-mem-alu/74hx595}
	Busque y utilice la hoja de datos del \textit{circuito integrado} 74HC595, analice el siguiente esquema y complete. Tenga en cuenta que inicialmente se ve un 5 en el display de 7 segmentos.
	
    \begin{center}
        \noindent
        \includegraphics[scale=0.75]{figures/reg-mem-alu/ej2_595_sch}	
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item{¿Qué ocurre con las salidas \textbf{Q\textsubscript{X}} cuando \textbf{$\overline{\mbox{OE}}$} está en 1?\par \bigskip \dotfill}
        \item{Dentro del 74HC595 hay 2 registros, ¿de qué tipo son?¿por qué hay 2?\par \bigskip \dotfill \par \dotfill}
        \item{¿El LED se encuentra apagado o prendido? \par \bigskip \dotfill}
        \item{Complete el siguiente diagrama temporal para que en el display se vea el número 4 (cuatro) (\ref{ax:a_cod7seg}).}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=\textwidth]{figures/reg-mem-alu/ej2_595_td}			
        \end{figure}

        \item{¿Cuántas veces prendió y apagó el LED tras el ejercicio anterior?\par \bigskip \dotfill} 
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}{Expansión de registros}
    Dibuje el circuito necesario utilizando el 74HC595 para obtener un registro de desplazamiento de 24-bits interconectando las señales necesarias para su funcionamiento.
	
    \begin{tikzpicture}
        \draw [step=0.5cm, dashed, light-gray] (0,0) grid (12.5,9);
    \end{tikzpicture}
	
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}{Comunicación}
    Explique brevemente cómo diseñaría un circuito intermedio para comunicar dos módulos que trabajan a diferentes frecuencias ($CLK$ y $\frac{CLK}{4}$) con datos de 8-bits sabiendo que son transmitidos y recibidos en serie por registros de desplazamiento.
	
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/reg-mem-alu/ej4_bd}
	
    \bigskip
    \parskip0.65em
    \dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill
\end{ejercicio}

\subsection{Memorias}

\begin{ejercicio}{Básicos}
    Conteste las siguientes preguntas.
    \begin{enumerate}
        \item{¿Cuantos bits tiene una memoria de 16k$\times$16?\par\bigskip\dotfill}
        \item{¿Cuantas posiciones tiene una memoria si posee bits de \textit{Address} del A\textsubscript{0} al A\textsubscript{9}?\par\bigskip\dotfill}
        \item{¿Cómo se escribe según la nomenclatura expuesta ($X\times{}Y$) una memoria con 14 bits de \textit{Address} y 4 bits de datos?\par\bigskip\dotfill}
        \item{¿Cuantos bytes tiene una memoria de 32K$\times$16?\par\bigskip\dotfill}
        \item{¿Es posible transformar una memoria con palabras de 16bits en una de 8 bits?¿Cómo?¿Qué pasaría con los bits de \textit{Address}?\par\bigskip\dotfill\par\dotfill}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}{SRAM}
    Valiéndose de la hoja de datos del UT62256C (32K$\times$8) indique los pasos necesarios para leer un dato indicando en qué estado deben estar los terminales A\textsubscript{X}, $\overline{\mbox{CE}}$, $\overline{\mbox{OE}}$ y $\overline{\mbox{WE}}$
	
    \begin{enumerate}
        \item \dotfill
        \item \dotfill
        \item \dotfill
        \item \dotfill
        \item \dotfill
        \item \dotfill
    \end{enumerate}
	
    (No necesariamente debe completar todos los renglones o agregue más en caso de ser necesario)
	
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}{Expansión de memoria}
    Dibuje el circuito necesario utilizando integrados UT62256C para crear una memoria de 64K$\times$8.

\begin{tikzpicture}
    \draw [step=0.5cm, dashed, light-gray] (0,0) grid (12.5,11);
\end{tikzpicture}	
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}{EEPROM}
    Utilizando un AT28C64 explique como es el proceso de escritura de una página, ¿qué señales deben cambiar y cómo?¿cuales deben permanecer constantes?¿Qué terminales indican la página a escribir?
	
    \bigskip
    \parskip0.65em
    \dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill\par\dotfill
\end{ejercicio}

\subsection{ALU}

\begin{ejercicio}{Operación básica}
    Utilizando un CD40181/74LS181 (ALU de 4-bits), indique el estado en que tienen que estar las señales para obtener $A-1$ utilizando lógica activa en alto, sabiendo que \textbf{S\textsubscript{X}} son las señales de selección de función y \textbf{M} la señal de \textit{Modo}.
	
    S\textsubscript{3} = ...... S\textsubscript{2} = ......  S\textsubscript{1} = ......  S\textsubscript{0} = ...... M = ......
	
    \noindent
    ¿Qué resultado obtendremos si ingresamos $A=1001$ aplicando esta misma función ($A-1$)?¿por qué?\par
    \bigskip
    \parskip0.65em
    \dotfill\par\dotfill
	 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}{Operaciones varias}
    Utilizando un CD40181/74LS181 indique los resultados de las siguientes operaciones sabiendo que \textbf{A} y \textbf{B} son \textbf{activos en bajo} e indique de qué operación se trata:
    \begin{enumerate}
        \item{\textbf{S\textsubscript{X}}=\texttt{1001}; \textbf{M}=\texttt{0}; \textbf{Cn}=\texttt{0}; \textbf{A\textsubscript{X}}=\texttt{1101}; \textbf{B\textsubscript{X}}=\texttt{1100}; \textbf{F\textsubscript{X}}= . . . . . . . .; Operación: . . . . . . . . . . .}
        \item{\textbf{S\textsubscript{X}}=\texttt{1100}; \textbf{M}=\texttt{0}; \textbf{Cn}=\texttt{0}; \textbf{A\textsubscript{X}}=\texttt{1101}; \textbf{B\textsubscript{X}}=\texttt{1001}; \textbf{F\textsubscript{X}}= . . . . . . . .; Operación: . . . . . . . . . . .}
        \item{\textbf{S\textsubscript{X}}=\texttt{0110}; \textbf{M}=\texttt{0}; \textbf{Cn}=\texttt{1}; \textbf{A\textsubscript{X}}=\texttt{1110}; \textbf{B\textsubscript{X}}=\texttt{1101}; \textbf{F\textsubscript{X}}= . . . . . . . .; Operación: . . . . . . . . . . .}
        \item{\textbf{S\textsubscript{X}}=\texttt{0100}; \textbf{M}=\texttt{1}; \textbf{Cn}=\texttt{0}; \textbf{A\textsubscript{X}}=\texttt{0110}; \textbf{B\textsubscript{X}}=\texttt{0001}; \textbf{F\textsubscript{X}}= . . . . . . . .; Operación: . . . . . . . . . . .}
        \item{\textbf{S\textsubscript{X}}=\texttt{0010}; \textbf{M}=\texttt{1}; \textbf{Cn}=\texttt{1}; \textbf{A\textsubscript{X}}=\texttt{0110}; \textbf{B\textsubscript{X}}=\texttt{0001}; \textbf{F\textsubscript{X}}= . . . . . . . .; Operación: . . . . . . . . . . .}
        \item{\textbf{S\textsubscript{X}}=\texttt{1110}; \textbf{M}=\texttt{1}; \textbf{Cn}=\texttt{1}; \textbf{A\textsubscript{X}}=\texttt{0101}; \textbf{B\textsubscript{X}}=\texttt{1001}; \textbf{F\textsubscript{X}}= . . . . . . . .; Operación: . . . . . . . . . . .}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
